<cesDoc id="sin-w-features-758" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-758.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>රියැදුරන්
මත වරද පැටවීම ප්රමාණවත්ද?</p>

<p>මාර්ග
අනතුරු අංක එකේ මාරයා බවට පත්වෙමින් පවතී. ගිය වසරට සාපේක්ෂව මේ වසරේ අද දක්වා
සිදු වී ඇති මාර්ග අනතුරු සංඛ්යාවේ විශාල වැඩිවීමක් පෙන්නුම් කරතැයි පොලිස් රථවාහන
අංශයේ ද මතය වී තිබේ. පසුගිය පොසොන් දිනය තුළදී පමණක් මාරක රිය අනතුරුවලින් 7
දෙනෙකුට වැඩි පිරිසක් මරු මුවට පත්වූහ.</p>

<p>මීට
අමතරව එදින රාති්රයේ නුගේගොඩ දෙල්කඳදී පාරේ කහ ඉර හරහා පාර මාරුවෙමින් සිටි කතක් යට
කරගෙන යෑමෙන් සති කිහිපයක් තුළ නුගේගොඩ ප්රදේශයේ සිදුවූ දෙවැනි පෞද්ගලික බස්
අනතුර ද වාර්තා විය. මේ අනතුරු දෙකෙන්ම කාන්තාවෝ දෙදෙනෙක් මරුමුවට පත්වූහ.</p>

<p>කෙසේ
වෙතුදු අද වනවිට ජනමාධ්ය හරහා වඩාත් කතාබහට ලක්වී ඇති මාතෘකාව වනුයේ ද මාරාන්තික රිය
අනතුරුය. යුද පුවත්වලට තාවකාලික විරාමයක් ලැබීමත් සමඟ රිය අනතුරු හා මිනීමැරුම්
පිළිබඳ පුවත්වලට ප්රමුඛතාව ලැබීමේ හේතුවෙන් මාර්ග අනතුරු පිළිබඳ තොරතුරු
ජනමාධ්ය හරහා කැපී පෙනෙතත්, මාර්ග අනතුරුවල ශීඝ්ර වර්ධනයක් සිදුවී ඇති බව
එදිනෙදා සිදුවීම් අනුව පැහැදිලිව පෙනේ.</p>

<p>නමුත්
බොහෝ ජනමාධ්ය එදිනෙදා සිදුවන මාර්ග අනතුරු හා ඒ ඇසුරෙන් සිදුවන පශ්චාත් සිදුවීම්
වාර්තා කරන අන්දමට කෙනෙකුට මෙය සමාජය වෙත හදිසියේ කඩා පාත් වුණ ව්යසනයක් යැයි සිතෙන
තරම්ය. අනතුරක් සිදුවූ අවස්ථාවේ ඉන් අනතුරට පත්වූවන්ගේ තොරතුරු, එය සිදුවූ
මොහොතේ එතැන සිදුවූ ගාලගෝට්ටිය හා අනතුරට පත් වාහනය පිළිබඳ සරල තොරතුරු අද
මාර්ග අනතුරු සම්බන්ධයෙන් ජනමාධ්ය මගින් බොහෝ විට ඉදිරිපත් කෙරේ. පෞද්ගලික බසයක්
සම්බන්ධ අනතුරකදී නම් එම අනතුරේ එකම වරදකරු පෞද්ගලික බසයේ රියැදුරු වෙත පැවරීම ද
නිරායාසයෙන් සිදු කෙරේ.</p>

<p>එසේ
නමුදු මාර්ග අනතුරු සංඛ්යාව මේ අන්දමින් ඉහළ යෑමට හේතු පිළිබඳව සමාජ කතිකාවතක්
ඇති කිරීමට මාධ්යවලින් නිසියාකාර පිටිවහලක් නොලැබෙන බව මේ ලියුම්කරුගේ අදහසයි.
ඇත්ත වශයෙන් ම මේ අන්දමින් මාර්ග අනතුරු සංඛ්යාවේ ශීඝ්ර වර්ධනයක් ඇතිවීම හදිසියේ
කඩාපාත් වුණකැයි කිසිවකු කියන්නේ නැත.</p>

<p>එසේ
නම් එසේ වීමට හේතුව කුමක්ද? ඊට පිළියම් කවරේද යන්න සොයා බැලිය යුතුය. මා හිතන
අන්දමට මෙය වැරදිසහගත සිදුවීම් රැසක ඒකරාශීවීමක් මෙන්ම අක්රමවත් වර්ධනයක අනිශ්ට
ප්රතිඵලයකි. පෞද්ගලික බස් සම්බන්ධ අනතුරු බොහොමයක වරදකරුවා එහි රියැදුරන් බව සැබවි.
නමුත් බස් රියැදුරෙකු සතුව පැවතිය යුතු ප්රමිතිය ඔහු සතුව පවතීද යන්න පිළිබඳව
නිසියාකාරව සොයා බැලීමක් සිදු නොකෙරේ. බස් හෝ වෙනත් වාහන රියැදුරෙකු සතුව පවත්නා
වාහන බලපත්රය නිසියාකාරව ලබාගත්තක් ද එය දැරීමේ නිපුණත්වයක් ඔහු සතුව පවතී ද යන්න
ගැටලූසහගතය.</p>

<p>වර්තමානයේ
වාහන බලපත්රයක් ගැනීම නිවසේ සිට හෝ කළ හැකිය යන්න ජනප්රිය මතයයි. එය කෙසේ වෙතත්
වාහන බලපත්රයක් ගැනීමේදී කීයක් හෝ අත මිට මෙලවූයේ නැත්නම් කුමක් හෝ වරදක් පෙන්වා
වාහන බලපත් ගැනීමේ පරීක්ෂණයෙන් අසමත් කරන බව රහසක් නොවේ. ඒවා සම්බන්ධ
දෙපාර්තමේන්තුව ඒ තරම්ම දොෂිතය. රියැදුරු බලපත්රය පමණක් නොව වාහන සම්බන්ධ වෙනත්
අවශ්යතාවකට මෝටර් ප්රවාහන දෙපාර්තමේන්තුවට යන්නෙකුට වුවද අත්විඳීමට සිදුවනුයේ මෙයයි.
මෙය අද ඊයේ සිට පවත්නා තත්ත්වයක් ද නොවේ. වසර 30-35ක සිට ක්රමිකව උග්රවෙමින් පවත්නා
දීකාලකණ්ණි" තත්ත්වයකි. මේ පිළිබඳව ඇසි පිය නොහෙළා නිහඬව සිටින දේශපාලකයන්
හා ජනමාධ්ය අනතුරු සංඛ්යාවේ හදිසි වර්ධනයක් පෙන්නුම් කළ විටදී පමණක් සිය හඬ අවදි කරයි.</p>

<p>මෙපමණක්
ද නොව, රියැදුරන් එදිනෙදා සිදු කෙරෙන වැරදි නිවැරදි කිරීමට ද පොලිස් රථ වාහන
අංශයෙන් ප්රමාණවත් කාර්ය භාරයක් සිදු කෙරෙතැයි නොපෙනේ. බීමත්ව හා අධික වේගයෙන් රිය
පැදවීම කෙතරම් සාමාන්යකරණයට ලක්වී ඇත්දැයි කිවහොත් ඇතැම් රියැදුරන් මෙය පිළිපැදිය
යුතු මාර්ග නීතියක් වශයෙන්වත් නොසලකයි. පොලිස් දෙපාර්තමේන්තුවේ නිලධාරීන් මඳකම මීට
බලපෑ හැකිමුත් එම අඩුව සපුරා ගැනීම මිස, මෙයට ඉඩ හැර සිටීම බලවත් සමාජ ව්යසනයකට
ඉඩහැර තිබීමකි.</p>

<p>එමෙන්ම
මාර්ග අනතුරු වර්ධනයට මගීන්ගේ වරද ද බෙහෙවින් බලපා තිබේ. එදිනෙදා මහා මාර්ගවල ගමන්
බිමන් යන වැඩිදෙනා මාර්ග නීති ගැන අවබෝධයක් නැති හා වුවමනාවෙන් හෝ මාර්ග නීති කඩන
අයවන්ථන් යැයි කිවහොත් නිවැරදි යයි සිතමි. බොහෝ දෙනා වාහනයක හැපෙතියි යන බිය නිසා
මිස, පාරේ අයිනට වී යෑම මහමග ගමන් කිරීමේ නිවැරදි පිළිවෙත සේ නොසලකයි.
ඇතැම් තැනෙක පදිකවේදිකාවල ගමන් කිරීමේ හැකියාව ඇතිවිට පවා ඊට අවනතව ක්රියා නොකරයි.
මහජනයා තුළ පවත්නා මෙම අසංවරකම මාර්ග අනතුරු ඇතිවීමට බෙහෙවින් ඉවහල් වී ඇති බව
මෑතදී පැවති සමීක්ෂණ කිහිපයකින්ම හෙළි වී තිබේ. ඇතැම් පදික වේදිකා වෙනත් කටයුතු සඳහා
යොදා ගැනීම නිසා ඒවායේ ගමන් කිරීමට කෙසේවත් නොහැක.</p>

<p>කෙසේ
වතුදු අවසානයේ එළඹිය හැකි නිගමනය මෙම හදිසි අනතුරු රැල්ල හදිසියේ ඇති වූවක්
නොව, එය ක්රමිකව වර්ධනය වූ සිද්ධි දාමයක අවසන් ඵලය බවයි. ඊට හේතුවූ කාරණා ඉතා
සුන්ථ ලෙස නොසලකා හැරිය ද ඉන් සමාජය කිසියම් වගකීම් පැහැර හැරීමක් සිදු කර ඇත. ජනමාධ්ය
මගින් ද සිද්ධීන් හුදෙකලාව ගැනීමෙන් එහි අනුවේදනීය බව අලෙවි කර ගැනීමට වඩා උනන්දු වී
ඇත. රිය අනතුරු පිළිබඳ සිද්ධීන්වලදී අනුවේදනීය බවට බර තැබීමෙන් එය සමාජ
කැළඹීම්වලට හේතු සාධක වේ. මේ අනුව යල් පිනූ මාර්ග නීති රීති හා අනතුරුවලට දායක වන
හැම පාර්ශ්වයක්ම පිළිබඳව ගැඹුරින් සොයා බලා ප්රතිකර්ම කළ යුතුය.</p>

<p>උත්පල
</p>

<p> </p>

<p>චෙක්
පොයින්ට්</p>

<p> </p>

<p>fndfydu biair wE; tmsg .ul ysgmq flkl= l¿ mdgg yqre hula jukh lf</p>

<p>අන්තිමට
මුන්ථ ගමම එකා පිට එකා වැටී දුවගෙන ආවලූ ගමරාළ වමනය කරපු කාක්කන් හත්දෙනා බලන්න.
ඇයි මේක මේ සම්ම ජාතියේ නොදැකපු අපූරු දෙයක්නෙ. අන්තිමට ගමරාළගෙ ගෙදට්ට ඇවිත්
බලන කොට තමයි කටින් කට ගිය මේ ගජබින්නෙ තරම සියලූ දෙනාටම අවබෝධ කරගැනීමට හැකිවෙලා
තියෙන්නෙ. සියලූ දෙනාම එකිනෙකාට බැණ වදිමින් ආපසු ගෙදරවල්වලට ගියාලූ.</p>

<p>m%foaYfhka m%foaYhg fjkia jqj;a uQ,sl yrfhka iudkj m%lg jQ fuu ckl;dj
yÈisfhkau u;la jQfha ckjd¾.sl m%Yakhg úi÷ï fiùug iïnkaO wjfndaO;d .súiqug
wod</p>

<p>ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේම නිර්මාණයක් වන මෙහි ඇත්ත එම පක්ෂයේම ජාතික ලැයිස්තු
මන්ත්රීවරයකු වන අනුර කුමාර දිසානායක මහතා විසින් ජූලි 8 දා දීලංකාදීප"යේ පළවූ
සම්මුඛ සාකච්ඡාවකින් රටට හෙළිකර තිබිණ. එනම් තමන් කියන මෙම හමුදා කඳවුරු 213ට හමුදා
මුරපොළ ද (චෙක්පොයින්ට්) අයත් බවය. උතුරු නැගෙනහිර මාර්ගවල පැවති හමුදා
කඳවුරු 213ක් දැනට ඉවත් කර ඇති බවට චෝදනා කරමින් ජවිපෙ අවබෝධතා ගිවිසුම පට්ට
ගසන්නේ මෙහි යථා ස්වභාවය නොදැන නොව එය ඕනෑකමින් යටපත් කර සිය විකෘති මතවාදය
සාධාරණීකරණය කිරීමට බව මේ අනුව පෙනී යයි. තුන්වැනි බලවේගය ලෙසින් පෙනී සිටින
වගකිවයුතු දේශපාලන පක්ෂයකට තබා ගමේ ගොඩේ රස්තියාදුකාරයකුටවත් මේ අන්දමේ අසත්ය
ප්රකාශ ප්රචාරය කරහැරීමට අයිතියක් ඇතැයි නොසිතමි. ජවිපෙ ප්රසුත කළ මෙම බොරුවෙන්ම
ඔවුන්ගේ අනෙකුත් ප්රකාශ පිළිබඳව ද යළි තක්සේරු කර බැලීමට සිදුවීම අතිශයින්ම
කණගාටුවට කරුණකි.</p>

<p>හමුදා
දීචෙක්පොයින්ට්" කඳවුරු ලෙසට ගණන් තැබුවහොත් අගනුවර පිහිටි මගේ නිවස අවට ද යුද
හමුදා කඳවුරු 8-10ක් තිබී ඇත. කොළඹ නගරය තුළ පමණක් වුව මේ අන්දමේ හමුදා
කඳවුරු දෙසිය ගණනක් තිබෙන්නට ඇත.</p>

<p>හාස්යජනක
වුවද මෙය වඩාත් බියකරු වන්නේ සාමයට ජනමතය හැඩ ගැසෙමින් තිබියදී මෙවැනි අසත්ය මගින් ඊට
වන බරපතළ හානිය නිසාය.</p>

<p>සාමය
තව බොහෝ දුර බවට වාදයක් නැත. ඊට යන මාර්ගය ද අඳුරුය. කටුකොහොලින් ගහනය. යුද
වාදයේ ද අවසාන ඵලය සාමය මිස ඉතිරිවන අවසාන මිනිසුන් දෙදෙනා මරාගෙන ශූන්ය භූමියක් ඉතිරි
කර තැබීම නොවිය හැක.</p>

<p>අපිදු
සාමය සඳහා රජය හා එල්.ටී.ටී.ඊ. සංවිධානය ගෙන යන මෙම ක්රියාමාර්ගයේ අවසාන ඵලය කුමක්දැයි
නොදනිමු. මේ පිළිබඳව සර්ව ශුභවාදීව සිතීමට ද නොහැකිය. එහෙත් සාම මාවත
තුළින්ම මේ රටේ දශක ගණනාවක් ඔඩු දුවමින් පවත්නා ජනවාර්ගික ගැටලූවට විසඳුමක් අත් කර
ගැනීමට හැකි නම් එහි අගය මිනිය නොහැකිය.</p>

<p>උත්පල
</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>පය
බරවායට පිටිකර බේත් බැඳීම</p>

<p>කිරිඇල්ල
මහා විද්යාලයේ දුල්මිණි සිසුවියට එම විදුහලේම සිසුවකු විසින් විද්යාලය තුළ දීිම පිහියෙන්
ඇන මරා දැමීමේ සිද්ධිය පිළිබඳව සබරගමුව පළාත් අධ්යාපන අමාත්යංශය මගින් පරීක්ෂණ
පවත්වනු ලබන බවත් එහි ආරම්භක ප්රතිඵලයක් වශයෙන් කිරිඇල්ල මහා විද්යාලයේ නියෝජ්ය
විදුහල්පති ඇතුන්ථ 10 වසරක සේවා කාලය අවසන් කර ඇති ගුරුවරුන්ද එම දිස්ති්රක්කයේම එකම
විදුහලේ වසර 08 ට වඩා වැඩි කාලයක් සේවයේ නියුතුව සිටි ගුරුවැන්ද මාරුකර යැවීමට එම
අමාත්යංශය තීරණය කර ඇති බවත් ප්රකාශයට පත් වී තිබේ. මේ බව හෙළිදරව් කර ඇත්තේ
රත්නපුර දිස්ති්රක් පාර්ලිමේන්තු මන්තී්ර මහින්ද රත්නතිලක කිරිඇල්ල ප්රාදේශීය ලේකම්
කාර්යාලයේ පැවති සම්බන්ධීකරණ රැස්වීමකදීය. </p>

<p>මේ
ගුරුමාරු පිළිබඳව තවදුරටත් අදහස් දක්වා ඇති මන්තී්රවරයා විදුහලේ විනය ආරක්ෂා
කරගැනීම ගුරුවරුන්ගේ යුතුකම බවද එසේ නොකිරීම නිසා මෙවැනි ශෝක ජනක සිදුවීම් සිදුවන
බවද පවසා ඇත</p>

<p>මෙය
මන්තී්රවරයාගේ කටින් පිට වුවද ගුරුවරුන් මාරු කර යැවීමේ යෝජනාව හා එයට අදාළවූ
හේතු දැක්වීම එම අමාත්යංශයේ උසස් නිලධාරින්ගේ බවට සැකයක් නැත. මෙවැනි යෝජනා
දේශපාලනඥයන් හා පුටු රත්කරන ආණ්ඩුුවේ නිලධාරීන් වෙතින්ම ඉදිරිපත් කෙරෙන ඒවා මිස
සමාජය පිළිබඳව පුන්ථල් විග්රහාත්මක දැනුමක් ඇති විශේෂඥතා මට්ටමේ පුද්ගලයන් අතින් සිදු
නොකෙරෙන බවද විශ්වාසය.</p>

<p> ´kEu úÿy,l b.ekaùug kS;sfhka ne£ isák
.=rejreka udre lsrSu úfrdaOh oelaúh hq;= ;rï jeo.;a isoaêhla fia fkdfmkqko
mdi,l isÿjQ nrm;, fÄojdplhl mYapd;a isÿùula fia isÿ flreKq fuu .=re udre
ms</p>

<p> flfia jqj mdi,la ;=</p>

<p>ඇත්ත
වශයෙන්ම සිය ආවේග පාලනය කර ගැනීමට නොහැකි වූ තරුණ සිසුවකු විසින් සිදු කෙරුණු මෙම
සාහසික කි්රයාව මුන්ථ සමාජයේම සදාචාරය බිඳ වැටීම පිළිබඳව වූ එක් නිදසුනක් පමණි.
කිරිඇල්ල මහා විද්යාලය තුළ සිදුවූ මෙම සිද්ධියට මාධ්ය අලෙවිකරුවන් විසින් අති විශාල
ප්රසිද්ධියක් ලබා දීම නිසා එහි අලෙවි වටිනාකම ඉහළ ගොස් එය හොඳින් අලෙවි වී සමාජයේ
තරුණ පෙළ වික්ෂිප්ත කිරීමට සමත් වූවද පසුගිය කාලයේ සදාචාරය බිඳ වැටීම පෙන්නුම්
කිරීමේ සිදුවීම් රාශියක් සිදුවිය. කෝපයට පත් අනියම් සැමියකු සිය අනියම් බිරියගේ අතක්
කපාගෙන ගොස් පොලීසියට භාර දීම සමාජයේ ඉවසීමේ ගුණය අන්තයටම පිරිහී ඇති බව පෙන්නුම්
කෙරෙන තවත් එක් සිදුවීමකි. මේ අන්දමේ මිනීමැරුම් රාශිියක් පසුගිය කාලය තුළ ශී්ර
ලංකාවේ සිදුවිය. මිනී මැරුම් හා කොල්ලකෑම් සමාජය තුළ කවදත් පවතින ප්රපංචයන් වුවද
මිනීමැරුමක් සඳහා ඉතා සුන්ථ හේතුවක් වුව ප්රමාණවත් වීම උත්සන්න වූයේ මෑතදීය. ඊට ආර්ථික
හා සමාජීය හේතූන් රාශියක් බලපා ඇතැයි සිතමි. එමෙන්ම සමාජය තුළ පවත්නා තරගකාරී
බවද, ඊට බෙහෙවින් බලපා ඇත. දරිද්රතාව නිසා සිදුකෙරෙන මිනී මැරුම් හා කොල්ලකෑම්
මෙන්ම ව්යාපාරික තරගකාරීත්වය නිසා සිදු කෙරෙන අපරාධ රාශියකි. ලිංගික අසහනයද මෑතදී
සිදුවූ මිනීමැරුම් රාශිියකට හේතු වී ඇත. කිසිදු ලිංගික තෘප්තියක් නොලබන නිසා ඇති වූ
අසහසනයෙන් ස්තී්ර දොෂණයන්ට පෙළඹෙන අය මෙන්ම ලිංගික විවිධත්වය සොයා යෑම නිසා
අපරාධයට පෙළඹුුණු අයද අප අතර සිටිති. කොන්ත්රාත් ක්රමයට මිනීමැරීම, කප්පම්
ගැනීම සඳහා පුද්ගලයන් පැහර ගෙන යෑම හා මරා දැමීම, අපරාධකරුවන් හඳුනගනිතැයි
බියෙන් අහිංසකයන් ඝාතනයට ලක් කිරීම අද සමාජයේ සුලභ සිදුවීම් බවට පත්ව තිබේ. මේ
අපරාධ රැල්ල හා ඊට බලපාන හේතු පිළිබඳව පුන්ථල් සමාජ කතිකාවක් අවශ්ය වුවත් ඊට
බුද්ධිමතුන් අතරේ ඉඩ හසර නිර්මාණය වීමක් දක්නට නොමැත. </p>

<p>මිනීමැරුමක්
සිදුවූ පාසලක ගුරුවරුන් මාරු කිරීම් වැනි බොළඳ කි්රයා මගින් සිසු නොසන්සුන්තාවක්
ඇති වනු මිස ඊට නිසියාකාර පිළියමක් ඇති වෙතැයි නොසිතේ.</p>

<p>උත්පල</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>